\subsection{Spannungsversorgung}
\label{sub:spannungsversorgung}

Für die 5 V sowie 6 V Spannungsversorgung kommt ein eigens designtes Buck-Regler-PCB zum Einsatz.
Wie im Konzeptteil beschrieben, wurde die Schaltung mit dem TI-Webbench erstellt und besitzt
die Kenndaten wie in der Tabelle \namerefit{tab:buckregler} aufgelistet.


\begin{table}[H]
\begin{tabular}{l | l | l | l | l | l | l}
  \textbf{Speisungstyp} & \textbf{$V_{in}$ min}  & \textbf{$V_{in}$ max}  & \textbf{$V_{out}$}
  & \textbf{$I_{out}$}  & \textbf{Efficiency} & \textbf{Ripple}  \\
\hline
  5V Digital & 20 V  & 26 V  & 5 V  & 4 A  & 86 \%  & 18 mV  \\
\hline
 6V Servos & 20 V  & 26 V  & 6 V  & 4 A  & 86 \%  & 18 mV  \\
\end{tabular}
\caption[Buckregler]{Buckregler für die Spannungsversorgung}
\label{tab:buckregler}
\end{table}

Das Layout wurde mithilfe des Layout-Guides aus dem Datenblatt des TPS54540 ICs erstellt. Die
Abbildungen \namerefit{fig:buckregler-top} und \namerefit{fig:buckregler-bottom} zeigen das fertige
Layout.

\begin{figure}[htpb]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\linewidth]{buckregler-top.png}
  \caption{Buckregler PCB Top Layer}
  \label{fig:buckregler-top}
\end{figure}

\begin{figure}[htpb]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\linewidth]{buckregler-bottom.png}
  \caption{Buckregler PCB Bottom Layer}
  \label{fig:buckregler-bottom}
\end{figure}

Die beiden generierten Spannungen laufen je über eine Feinsicherung zum Schutz vor einem
Kurzschluss. Zum Einschalten des Mainboards muss der \glqq Taster EIN\grqq{} gedrückt werden. Dabei wird die
Relais Selbsthalteschaltung aktiv. Um das Mainboard auszuschalten muss dann der \glqq Taster AUS\grqq{}
gedrückt werden. Die 5 V Spannung liegt an, sobald das Mainboard eingeschaltet wird, die 6 V
Servo-Spannung kann über ein Relais vom FRDM-Board ein- und ausgeschaltet werden.

\begin{figure}[htpb]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{relais-selbsthaltung.jpg}
  \caption[Relais Selbsthaltung]{Mainboard PCB Relais Selbsthaltung}
  \label{fig:relais-selbsthaltung}
\end{figure}

Ausserdem kann das FRDM-Board selbst das Mainboard ausschalten. Dies wird zum Schutz des
LiPo-Akkus bei niedriger Zellspannung gemacht. Die Akkuspannung wird dabei über einen
Spannungsteiler an einen ADC Port des FRDM-Boards geleitet. Die Kenndaten der Abbildung
\namerefit{fig:discharge-profile} wurden für die Spannungsüberwachung verwendet.

Die eingezeichneten Arbeitspunkte beschreiben die Spannungsüberwachung gemäss der Tabelle. Dabei wurde von einem
Akkuentladestrom von 0.7 A (0.5C) ausgegangen.

\begin{figure}[htpb]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\linewidth]{discharge-profile.jpg}
  \caption{Entladeprofil einer LiPo Zelle}
  \label{fig:discharge-profile}
\end{figure}


\begin{table}
\begin{tabular}{l | l | l | l}
  \textbf{Zellspannung} & \textbf{Batteriespannung}  & \textbf{Restladung}  & \textbf{Modus}  \\
\hline
 3.7 V & 22.2 V  & 30 \%  & Power low; LED leuchtet  \\
\hline
 3.6 V & 21.6 V  & 15 \%  & Power low; LED blinkt  \\
\hline
 3.5 V & 21.0 V  & 7 \%  & Batterie trennen  \\
\end{tabular}
\caption[Batterieüberwachung]{Ladezustände und deren Einfluss auf die Batterieüberwachung}
\label{tab:batterieueberwachung}
\end{table}

Im Wettbewerbsbetrieb nimmt das Fahrzeug erfahrungsgemäss ca. 10 Watt Leistung auf. Das ergibt eine
Fahrzeit von ca. 3 Stunden.


\begin{align*}
  E_{Akku} = U_{Akku} \times C_{Akku} = 22.2 V \times 1.3 Ah = 28.9 Wh \\
  t_{Fahrzeit} = \frac{E_{Akku}}{P_{Fahrzeug}} = \frac{28.9 Wh}{10 W} \approx 180 \text{min}
\end{align*}

Während des Betriebs mit der Akkuspeisung kann das USB-Kabel zum Debuggen des FRDM-Boards mit
Speisung von einem PC angeschlossen werden. Eine Diode auf dem FRDM-Board verhindert einen
Potentialausgleich mit dem PC. Dabei darf die 5V Speisung auf dem Mainboard jedoch nicht geringer
als 5V sein. Deshalb wurde eine Diode zwischen der 5V Speisung des Mainboard und der P5-9V\_VIN angebracht.
Weiter ist eine Polyfuse Sicherung sowohl für das FRDM-Board, wie auch für das Raspberry Pi vorgesehen.







